Ko‘pchilik foydalanuvchilar tomonidan ma'lumotlar bazasini yaratish, to‘ldirish va birgalikda foydalanish uchun mo‘ljallangan dasturiy vositalar majmuasi nima deyiladi?
A. Ma'lumotlar bazasini boshqarish tizimi
B. Sonli o'zgarmas
C. Ma’lumotlar lug‘ati
D. Hisoblash tizimi
ANSWER: A

Fayllarni boshqarish qanday amalga oshiriladi
A. Fayl tizimi orqali 
B. Kataloglar orqali
C. Foydalanuvchilar roli orqali
D. Fayl nomlari orqali
ANSWER: A

O‘zaro bog‘langan ma’lumotlar nima deb ataladi
A. ma’lumotlar tizimi
B. ma’lumotlar bazasi tizimi
C. ma'lumotlar bazasini boshqarish tizimi
D. ma’lumotlar elementi
ANSWER: A

Ma’lumotlar bazasi adminstratori bu-
A. bitta yoki bir nechta ma’lumotlar bazasi haqida to‘liq tasavvurga ega mutaxassis bo‘lib, ushbu ma’lumotlar bazasini loyihalash va qo’llanilishini nazorat qilish bilan shug‘ullanadi
B. bitta yoki bir nechta ma’lumotlar to'plami haqida to‘liq tasavvurga ega predmet soha mutaxassisi
C. bitta yoki bir nechta ma’lumotlar bazasiga texnik xizmat ko‘rsatish bilan shug‘ullanadi
D. ma’lumotlar bazasiga faqat tarmoqda xizmat ko‘rsatish bilan shug‘ullanadi
ANSWER: A

Atributlarda saqlanadigan ma'lumotlar bu-
A. atribut qiymatlari
B. atribut tizimlari
C. ma'lumotlar bazasi tizimlari
D. ma'lumotlar bazasini boshqarish tizimlari
ANSWER: A

Zamonaviy ma'lumotlar bazasini boshqarish tizimlari fayl tizimining qaysi muammosiga yechim bo'la oladi
A. ko‘p foydalanuvchilar bilan ishlashga
B. katta hajmdagi axborotni saqlashga
C. ma’lumotlarni saralashga
D. ma’lumotlarni strukturalashga
ANSWER: A

Ma`lumotlar bazasidagi axborotlar qanday boʻlishi kerak
A. qarama – qarshi bo`lmasligi; xatosiz bo`lishi; yaxlit bo`lishi kerak
B. qarama – qarshi bo`lishi; xatosiz bo`lishi
C. har bir jadval ustunida IDsi ko'rsatilishi kerak
D. xar bir jadvalda takrorlanishi kerak
ANSWER: A

Ma'lumotlar bazasini boshqarish tizimidagi foydalanuvchilar uchun mos abstraksiya bosqichini ko‘rsating
A. Tashqi
B. Konseptual
C. Ichki
D. Jismoniy
ANSWER: A

Ma'lumotlar bazasi asosiy modellari nechta?
A. 3 ta
B. 4 ta
C. 5 ta
D. 2 ta
ANSWER: A

Ma’lumotlarni tavsiflanishiga ko'ra nechtaga ajratish mumkin
A. ikki
B. uch
C. to'rt
D. besh
ANSWER: A

Ma’lumotlar bazasini boshqarish tizimi deganda nimani tushunasiz?
A. ma'lumotlar bazalarini yaratish va foydalanish uchun boshqarishni ta'minlovchi, maxsus lingvistik vositalar majmuiga ega bo`lgan dasturiy ta`minot
B. ma'lumotlar bazalarini yaratish uchun dasturiy ta'minot
C. ma'lumotlar bazalarini yaratish va foydalanish uchun dasturiy ta'minot
D. ma'lumotlar bazalarini yaratish va foydalanish uchun boshqarishni ta'minlovchi dasturiy ta'minot
ANSWER: A

Ma'lumotlar bazasidagi ma'lumotlarni xotiraga saqlanishi qaysi tavsiflashga tegishli
A. Fizik tavsiflash
B. Logik tavsiflash
C. Mantiqiy tavsiflash
D. logik va fizik tavsiflash
ANSWER: A

Ma`lumotlar bazasidagi ma`lumotlarni foydalanuvchilarga interfeys orqali ko`rinishi qaysi tavsiflashga tegishli
A. logik
B. lizik
C. konseptual
D. logik va fizik
ANSWER: A

Bitta MBBTda nechtagacha ma'lumotlar bazasi bo`lishi mumkin
A. bir nechta
B. bitta
C. ikkita
D. turli MBBTlarda turlicha
ANSWER: A

MBBT arxitekturasining bosqichi hisoblanmaydigan javob variantini ko‘rsating
A. Datalogik
B. Logik
C. Konseptual
D. Fizik
ANSWER: A

MBBT arxitekturasining nechta  bosqichi mavjud
A. 3 ta
B. 4 ta
C. 5 ta
D. 2 ta
ANSWER: A

Ob’еkt atributi deganda nima tushuniladi?
A. jadval ustuni
B. jadval qatori
C. jadval katakchalari
D. jadval
ANSWER: A

Mohiyat aloqa diagrammasida uchraydigan shaklni toping
A. Ellips
B. Parallelogram
C. Aylana
D. Trapetsiya
ANSWER: A

Mohiyat aloqa diagrammasida qanday shakl qo`llanilmaydi
A. Parallelogram
B. Romb
C. to`rtburchak
D. to`g`ri chiziq
ANSWER: A

Relyatsion algebra amallarini ko`rsating
A. Kesishuv, birlashtirish, ayirish, dekard ko`paytma
B. Kesishuv, qo`shish, seleksiya, dekard ko`paytma
C. Kesishuv, seleksiya, ayirish, dekard ko`paytma
D. Kesishuv, qo`shish, ayirish, seleksiya,  dekard ko`paytma
ANSWER: A

Ma’lumotlarni taqdim etish modellari bo‘yicha klassifikatsiya qaysi variantda tasvirlangan
A. ierarxik, tarmoqli, relyatsion, obyektga yo‘naltirilgan
B. lokal, tarmoq, bo‘lingan
C. hujjatli, faktografik, leksikografik
D. faylli va katalogli
ANSWER: A

Relyatsion ma’lumotlar bazasidagi asosiy tushunchalarni aniqlang?
A. Jadval, maydon, yozuv
B. Jadval, ustun, qator
C. Jadval, ustun, yozuv
D. Jadval, ustun
ANSWER: A

Relyatsion ma’lumotlar bazasining asosiy tushunchalarini aniqlang?
A. munosabatlarning majmuasi yoki ikkilik jadvallari
B. munosabatlarning majmuasi yoki ikkilik bazasi
C. munosabatlarning majmuasi yoki ikkilik qatorlar
D. munosabatlarning majmuasi yoki ikkilik ustunlar
ANSWER: A

Markazlashtirilgan to`plam va ma’lumotlardan jamoaviy foydalanish zarur bo`lgan dasturiy, til, tashkiliy va texnik vositalar tizimi ........deb ataladi.
A. ma’lumotlar banki
B. ma’lumotlar bazalari
C. ilovalar
D. ma’lumotlar lug’ati
ANSWER: A

Amaliy masalalar uchun avtomatlashtirilgan ishlov berishni ta’minlovchi dastur yoki dasturlar kompleksiga .............deyiladi.
A. ma’lumotlar bazasini boshqarish tizimi
B. ma’lumotlar bazalari
C. ilovalar
D. ma’lumotlar lug’ati
ANSWER: A

Ma’lumotlarni taqdim etishning relyatsion modelida foydalanuvchiga ma’lumotlar qaysi ko‘rinishda uzatiladi
A. jadvallar
B. ro‘yxatlar
C. daraxt turidagi graf
D. ixtiyoriy graf
ANSWER: A

Tezkorlik va xotira sarfi ko`rsatkichlari bo`yicha samarali ish olib borish imkoniyati qaysi ma'lumot modellarida mavjud
A. Tarmoq modellari
B. Ierarxik modellar
C. Relyatsion modellar
D. Ko`p o`lchamli modellar
ANSWER: A

Ma’lumotlarni taqdim etish modeli bu-
A. Malumotlar bazasida saqlanuvchi ma’lumotlarning mantiqiy strukturasi
B. Ma’lumotlar bazasida saqlanuvchi ma’lumotlarning fizik strukturasi
C. Ma’lumotlarning ierarxik strukturasi
D. Ma’lumotlarning tarmoq strukturasi
ANSWER: A

Qo`llanilish tavsifiga ko`ra MBBTlar qanday turlarga bo`linadi?
A. bir va ko`p foydalanuvchilar
B. bir pog’onali va ko`p pog’onali
C. shaxsiy va jamoaviy
D. to`liq va to`liq emas
ANSWER: A

Ma’lumotlarni taqdim etishning tarmoq modelida ma’lumotlar bog'lanishi qanday tasvirlanadi
A. ixtiyoriy graf
B. ro‘yxatlar
C. daraxt turidagi graf 
D. jadvallar
ANSWER: A

Ma’lumotlarni taqdim etish modelining qaysi biri eng keng tarqalgan hisoblanadi
A. relyatsion
B. obyektga yo‘naltirilgan
C. tarmoqli
D. ierarxik
ANSWER: A

Ma’lumotlarni taqdim etishning ierarxik modelida ma’lumotlar bog'lanishi qanday tasvirlanadi
A. daraxt turidagi graf
B. ixtiyoriy graf
C. ro‘yxatlar
D. jadvallar
ANSWER: A

Mohiyat-aloqa modelining asosiy tushunchalari
A. mohiyat, atribut, aloqa
B. atribut, jadval, aloqa
C. obyekt, xususiyat, munosabat
D. kalit, qiymat, assotsiatsiya
ANSWER: A

Obyektlar orasidagi munosabat turini aniqlang: talaba va reyting daftarchasi
A. 1:1
B. m:1
C. n:m
D. m:1
ANSWER: A

Jadvallar o'rtasidagi aloqalarning uch turi to‘g‘ri berilgan javobni ko‘rsating
A. Birga-ko‘p, birga-bir, ko‘pga-ko‘p
B. Birga-uch, birga-bir, ko‘pga-ko‘p.
C. Birga-ko‘p, birga-bir, ko‘pga-noaniq.
D. Birga-aniq, birga-bir, ko‘pga-ko‘p.
ANSWER: A

Talabalar va guruh obyektlari orasidagi aloqa modelini aniqlang
A. n:1
B. 1:1
C. n:m
D. bog‘lanmagan
ANSWER: A

Viloyat va tumanlar obyektlari orasidagi aloqa modelini aniqlang
A. 1: m
B. 1:1
C. m:n
D. m:1
ANSWER: A

Mohiyat-aloqa modelini birinchi bo'lib kim taklif qilgan
A. Piter Chen
B. Tyuring
C. Edgar Kodd
D. Eyler
ANSWER: A

Talabalar va auditoriyalar obyektlari orasidagi munosabat turini aniqlang
A. m:n
B. n:1
C. 1:1
D. 1: m
ANSWER: A

O'qituvchilar va talabalar jadvallari orasida munosobat turini aniqlang
A. n:m
B. n:1
C. 1:1
D. 1: m
ANSWER: A

Daraxt ko‘rinishida qaysi ma’lumotlar bazasi tasvirlanadi?
A. ierarxik
B. tarmoqli
C. relyatsion
D. invertlangan ro‘yxat asosiga
ANSWER: A

Kortej bu ....?
A. qator
B. ustun
C. jadval
D. katakcha
ANSWER: A

Munosobat nima?
A. jadval
B. ustun
C. qator
D. katakcha
ANSWER: A

Domen bu ....?
A. ustun
B. jadval
C. qator
D. katakcha
ANSWER: A

Relyatsion ma’lumotlar bazasida ma’lumotlarni saqlashning asosiy formasi
A. Jadval
B. Yozuv
C. Domen
D. Atribut
ANSWER: A

Unikal identifikator nima
A. Bir qatorni boshqa qatordan ajratib turadigan qiymatga ega ustun
B. Jadval nomi
C. Ustun nomi
D. Qator va ustunlarning mosligi
ANSWER: A

Jadvalning har xil qatorlari bir xil qiymatdagi kalitga ega bo‘ladimi?
A. Yo‘q, bir xil qiymatga ega bo'lmaydi
B. Ha, bir xil qiymatga ega bo'lishi mumkin
C. Agar jadval ikkilamchi kalitga ega bo‘lsa
D. Agar jadval birlamchi kalitga ega bo’lsa
ANSWER: A

Qator bu?
A. yozuv, kortej, ekzemplyar
B. atribut, maydon
C. fayl
D. annorgamma
ANSWER: A

Unikal maydon deb qanday qatorga aytiladi
A. qiymati qaytarilmaydigan maydon
B. unikal nom ostidagi maydon
C. qiymati oshish xususiyatiga ega maydon
D. qiymati boshqasi bilan bog‘lanmagan maydon
ANSWER: A

Relyatsion  ma’lumotlar bazasida qaysi so‘rov tillari qo‘llaniladi
A. SQL
B. Objective C
C. Haskell
D. Basic
ANSWER: A

Ma’lumotlar bazasi jadvali nima uchun kerak?
A. ma’lumotlarni saqlashga
B. ma’lumotlarni qayta ishlashga
C. ma’lumotlar bazasini kiritish va ularni ko‘zdan kechirish
D. qiyin dasturlar yaratishga
ANSWER: A

Ikkinchi normal formada quyidagicha talab qo‘yiladi:
A. Jadvalning hamma maydonlari birinchi kalitga bog‘liq
B. Hamma maydonlar mustaqil
C. Hamma maydonlar  kalitsiz maydonlarga bog‘liq
D. Hamma maydonlar ikkilamchi kalitga bog’liq
ANSWER: A

SQL kengaytmasi nimani anglatadi?
A. Strukturalashgan so‘rov tili
B. Ketma-ket so‘rov tili
C. Standart so‘rov tili
D. Tezkor so‘rov tili
ANSWER: A

Qaysi SQL operatorlari ma'lumotlar bazasida ma'lumotlarni tavsiflashda ishlatiladi?
A. CRATE, ALTER, DROP
B. GRANT, REVOKE
C. SELECT, UPDATE, INSERT, DELETE
D. MODIFY, TRUNCATE
ANSWER: A

Qaysi SQL operatorlari ma'lumotlar bazasida ma'lumotlarni manipulyatsiyalashda ishlatiladi?
A. SELECT, UPDATE, INSERT, DELETE
B. MODIFY, TRUNCATE
C. CRATE, ALTER, DROP
D. GRANT, REVOKE
ANSWER: A

Sana vaqt toifasi qaysi javobda to'g'ri ko'rsatilgan
A. TIMESTAMP
B. NUMERIC
C. BOOLEAN
D. INTEGER
ANSWER: A

Jadvaldagi  ustunga  qo‘yilgan  qanday  cheklanish ustun  qiymatlarining  bo‘sh  bo‘lmasligini ko‘rsatadi
A. NOT NULL
B. FORGN KEY
C. UNIQUE
D. CHECK
ANSWER: A

VARChAR toifasi bu - 
A. o‘zgaruvchan toifadagi satr tipi
B. butun tip
C. sana va vaqt
D. moddiy son
ANSWER: A

>, <, >=, <=, <>, == operatorlari ........deyiladi
A. Solishtirish amallari
B. Mantiqiy amallar
C. O‘zlashtirish amallari
D. Arifmetik amallar va operatorlar
ANSWER: A

3 NFga o`tishdan oldin jadval qaysi normal formada bo`lishi shart
A. 2 NF
B. 4 NF
C. 5 NF
D. 6 NF
ANSWER: A

Jadvaldagi ustunga qo‘yilgan qanday cheklanish ustun qiymatlarini ma’lum bir shart bo‘yicha tekshiradi
A. CHECK
B. FORGN KEY
C. NOT NULL
D. UNIQUE
ANSWER: A

Qaysi bir MBBT klient-server turiga kirmaydi
A. ACCESS
B. MySQL
C. SQL Server
D. ORACLE
ANSWER: A

TRUE va FALSE  qiymatini qabul qiluvchi toifalar qanday nomlanadi?
A. Bul toifali
B. Butun toifali
C. Sana va vaqt toifali
D. Qator toifali
ANSWER: A

Butun toifa keltirilgan javobni ko`rsating
A. NUMERIC
B. FLOAT
C. TIMESTAMP
D. VARChAR
ANSWER: A

NOT, AND, OR operatorlari vazifasi nimadan iborat?
A. Mantiqiy amallarni bajarish
B. Solishtirish ammallarini bajarish
C. O‘zlashtirish amallarini bajarish
D. Arifmetik amallar va operatorlar
ANSWER: A

Jadvaldagi ustunga qo‘yilgan qanday cheklanish ustun qiymatlarining takrorlanmasligini ta’minlaydi
A. UNIQUE
B. FOREIGN KEY
C. NOT NULL
D. ChECK
ANSWER: A

MAX() agregat funksiyasining vazifasini ayting
A. Belgilangan ustunning eng katta qiymatini topish
B. Belgilangan qatorning eng katta qiymatini topish
C. Belgilangan elementning eng katta qiymatini topish
D. Belgilangan obyektning eng katta qiymatini topish
ANSWER: A

MIN() agregat funksiyasining vazifasini ayting
A. Belgilangan ustunning eng kichik qiymatini topish
B. Belgilangan qatorning eng kichik qiymatini topish
C. Belgilangan elementning eng kichik qiymatini topish
D. Belgilangan obyektning eng kichik qiymatini topish
ANSWER: A

AVG() agregat funksiyasining vazifasini ayting
A. Belgilangan ustunning o`rta arifmetigini topish
B. Belgilangan qatorning o`rta arifmetigini topish
C. Belgilangan jadvalning o`rta arifmetigini topish
D. Belgilangan ob`yektning o`rta arifmetigini topish
ANSWER: A

COUNT() agregat funksiyasining vazifasini ayting
A. Belgilangan obyektning qatorlar sonini topish
B. Belgilangan qatorning  qatorlar sonini topish
C. Belgilangan elementning o`rta arifmetigini topish
D. Belgilangan obyektning o`rta arifmetigini topish
ANSWER: A

CREATE operatorining vazifasi?
A. Ma’lumotlar bazasida obyekt yaratish
B. Ma’lumotlar bazasida obyektni o‘chirish
C. Ma’lumotlar bazasida obyektni o‘zgartirish
D. Jadvalga qator qo‘shish
ANSWER: A

ALTER operatorining vazifasi?
A.  Ma’lumotlar bazasida obyektni o‘zgartirish
B. Ma’lumotlar bazasida obyektni o‘chirish
C. Ma’lumotlar bazasida obyektni o‘zgartirish
D. Jadvalga qator qo‘shish
ANSWER: A

DROP operatorining vazifasi?
A. Ma’lumotlar bazasidan obyektni o‘chirish
B. Ma’lumotlar bazasidan obyektni o‘zgartirish
C. Jadvalga qator qo‘shish
D. Jadvalga obyektni o‘chirish
ANSWER: A

Quyidagi so‘rov nimani anglatadi: SELECT * FROM STUDENT;
A. STUDENT jadvalini tanlash
B. STUDENT jadvalini yaratish
C. STUDENT jadvalini o'chirish
D. STUDENT jadvalini o'zgartirish
ANSWER: A

Quyidagi so‘rovda STUDENT nimani anglatadi: SELECT * FROM STUDENT;
A. jadval nomi
B. indeks
C. ustun nomi
D. tegishlilikni
ANSWER: A

Qidiruv so‘rovlarini tezlashtirish uchun qaysi MBBT mexanizmi ishlatiladi
A. indekslar
B. ikkilamchi kalitlar
C. tranzaksiyalar
D. so‘rovlarni bajarilishini tezlashtirish mumkin emas
ANSWER: A

CREATE TABLE jadval yaratish operatorida NULL nimani anglatadi?
A. Ustunda qiymat bermaslik imkoniyatini
B. Ustunga tegishli bo‘lgan satr qiymatlari bo‘sh bo‘lmasligini
C. Jadval bo‘shligini
D. Jadval satrlarida probellar bo‘lmasligini
ANSWER: A

CREATE TABLE jadval yaratish operatorida NOT NULL nimani anglatadi?
A. Ustunga tegishli bo‘lgan satr qiymatlari bo‘sh bo‘lmasligini
B. Ustunga tegishli bo‘lgan satr qiymatlari bo‘sh bo‘lishligini
C. Jadval bo‘m bo‘shligini
D. Jadval satrlarida probellar bo‘lmasligini
ANSWER: A

SELECT operatorini vazifasi?
A. Jadvaldan ma’lumotlarni tanlash
B. Jadvalga satr qo‘shish
C. Jadvalni o‘zgartirish
D. Jadvaldan tanlash
ANSWER: A

UPDATE operatorini vazifasi?
A. Jadvalda qatorni o‘zgartirish
B. Jadvalga satr qo‘shish
C. Jadvalni o‘zgartirish
D. Jadvaldan tanlash
ANSWER: A

DELETE operatorining vazifasi?
A. Qatorni o‘chirish
B. Jadvalga satr qo‘shish
C. Jadvalni o‘zgartirish
D. Jadvaldan tanlash
ANSWER: A

INSERT operatorini vazifasi?
A. Jadvalga satr qo‘shish
B. Jadvalni o‘zgartirish
C. Jadvaldan tanlash
D. Qatorni o‘chirish
ANSWER: A

Bitta so`rovning ichida joylashgan ikkinchi so‘rov qanday nomlanadi, misol: SELECT * FROM STUDENT WHERE group_id IN (SELECT id FROM group WHERE number=‘217-18’)
A. quyi so‘rov
B. bog‘lanish
C. birlashuv
D. farq
ANSWER: A

Quyidagi so'rov qanday natija qaytaradi SELECT * FROM students  FULL JOIN Groups ON students.group_id = groups.id
A. NULL qiymatiga ega bo‘lmagan students.group_id = groups.id tengligi orqali bog‘lanadigan groups va students jadvalidagi barcha qatorlarni chiqaradi
B. groups va students jadvalidagi barcha qatorlarni chiqaradi
C. groups va students jadvalidagi students.group_id = groups.id tengligi orqali bog‘lanadigan barcha qatorlarni chiqaradi
D. groups va students jadvalidagi dekart ko‘paytmani chiqaradi
ANSWER: A

Qaysi predikat saralash uchun ishlatiladi?
A. ORDER BY
B. WHERE
C. HAVING
D. GROUP BY
ANSWER: A

Qaysi predikat guruhlash uchun ishlatiladi?
A. GROUP BY
B. WHERE
C. HAVING
D. ORDER BY
ANSWER: A

SELECT * FROM STUDENT WHERE SURNAME Like 'P%';
A. P harfi bilan boshlanadigan familiyalar chiqadi.
B. P bilan tugovchi familiyalar chiqadi.
C. Natija chiqmaydi
D. P harfiga teng bo‘lmagan familiyalar chiqadi
ANSWER: A

SELECT operatorida FROM so‘zidan keyingi yozuv nimani bildiradi?
A. jadvalning nomini
B. ustunning nomini
C. shartni
D. kalit maydonni
ANSWER: A

Qaysi predikat berilgan shartni qanoatlantiruvchi qidiruvni amalga oshiradi?
A. WHERE
B. GROUP BY
C. HAVING
D. ORDER BY
ANSWER: A

To‘gri yozilgan SELECT operatorini ko‘rsating.
A. SELECT * FROM <jadval nomi>
B. SELECT * <jadval nomi>
C. SELECT  FROM  Table <jadval nomi>
D.  SELECT FROM  * Table_name
ANSWER: A

INSERT, UPDATE, DELETE quyidagi SQL tillarining  qaysi biriga tegishli?
A. DML
B. DDL
C. DQL
D. DSL
ANSWER: A

Qaysi operatorda WHERE ishlatib bo‘lmaydi?
A. INSERT
B. UPDATE
C. SELECT
D. DELETE
ANSWER: A

DROP va DELETE operatorlarining farqi nimada
A. DROP obyektni, DELETE qatorni o`chiradi
B. Farqi yo`q
C. SQLda DROP ishlatilmaydi
D. SQLda DELETE ishlatilmaydi
ANSWER: A

SELECT operatoridan keyin '*' belgisi nimani bildiradi?
A. hamma ustunlarni belgilashni
B. hamma satrlarni belgilashni
C. satr qatorlari yulduzcha bilan shifrlanganini
D. bu belgidan foydalanib bo‘lmaydi
ANSWER: A

Qaysi operator yordamida jadvallarni «qo`shish» amali bajariladi
A. SELECT + JOIN
B. SELECT + WHERE
C. SELECT + GROUP BY
D. SELECT + ORDER BY
ANSWER: A

Qaysi operator yordamida «kesishuv» amali bajariladi
A. INTERSECT
B. UNION
C. DEVIDE
D. MINUS
ANSWER: A

Qaysi operator yordamida «tanlash» amali bajariladi
A. SELECT + WHERE
B. UPDATE + WHERE
C. INSERT
D. DELETE + WHERE
ANSWER: A

Qaysi operator yordamida «birlashtirish» amali bajariladi
A. UNION
B. INTERSECT
C. MINUS
D. DEVIDE
ANSWER: A

Ichki bog‘lanish operatori – bu
A. INNER JOIN
B. FULL OUTER JOIN
C. RIGHT OUTER JOIN
D. LEFT OUTER JOIN
ANSWER: A

Chap tashqi bog‘lanish operatori – bu
A. LEFT OUTER JOIN
B. INNER JOIN
C. FULL OUTER JOIN
D. RIGHT OUTER JOIN
ANSWER: A

SELECT COUNT(id) FROM STUDENT so‘rovi qanday natija qaytaradi
A.  STUDENTlarning sonini
B. STUDENTning maksimal indentifikatorini
C. STUDENTning  oxirgi identifikatorini
D. STUDENTning  birinchi identifikatorini
ANSWER: A

Qaysi operator yordamida «ayiruv» amali bajariladi
A. MINUS
B. INTERSECT
C. UNION
D. DEVIDE
ANSWER: A

To‘liq tashqi bog‘lanish operatori – bu
A. FULL OUTER JOIN
B. RIGHT OUTER JOIN
C. LEFT OUTER JOIN
D. INNER JOIN
ANSWER: A

Relyatsion turdagi ma'lumotlar bazasi obyektlari necha o’lchovli jadvalni tashkil etadi?
A. ikki
B. bir
C. uch
D. to'rt
ANSWER: A

SQL tilini tarkibiy qismlariga kiradi: 1) ma’lumotlarni aniqlash tili; 2) ma’lumotlarni manipulyatsiyalash tillari; 3) ma’lumotlarni boshqarish tili; 4) dasturlash tillari
A. 1, 2, 3
B. 1,2,4
C. 2.3
D. 1,3,4
ANSWER: A

DML komandalarini ko`rsating
A. INSERT, DELETE, UPDATE, SELECT
B. CREATE, ALTER, DROP 
C. INSERT, DROP, UPDATE, SELECT
D. CREATE, ALTER, DELETE
ANSWER: A

DDL komandalarini ko`rsating
A. CREATE, ALTER, DROP 
B. INSERT, DELETE, UPDATE, SELECT
C. INSERT, DROP, UPDATE, SELECT
D. CREATE, ALTER, DELETE
ANSWER: A

UPDATE operatorini qaysi kalit so’zi jadvalni aniq ustunlarini tanlab olish imkonini beradi?
A. SET
B. AND va OR
C. SETUP
D. DATE
ANSWER: A

Amaliyotda eng ko’p tarqalgan ma’lumotlar bazalari bu-
A. Relyatsion ma’lumotlar bazalari
B. Ierarxik ma’lumotlar bazalari
C. Tarmoqli ma’lumotlar bazalari
D. Ierarxik va relyasion ma’lumotlar bazalari
ANSWER: A

SELECT operatoridan FROM so‘zidan keyingi yozuv nimani bildiradi?
A. jadvalning nomini
B. ustunning nomini
C. shartni
D. birlamchi kalitni
ANSWER: A

Select lpad(o'yinchi, 10, '*') from fun. So`rov natijasini tanlang
A. ****Suarez
B. **********Suarez
C. Suarez***
D. Suarez****
ANSWER: A

Select rpad(uyinchi, 10, '*') from func; So`rov natijasini tanlang
A. Suarez****
B. ****Suarez
C. Suarez***
D. **********Suarez
ANSWER: A

LONG toifasi xotiradan qancha joy egallaydi
A. Bitta jadval uchun Maksimal darajasi  4GB.
B. Bitta jadval uchun Maksimal darajasi   2 GB.
C. Bitta jadval uchun Maksimal darajasi  6 GB.
D. Bitta jadval uchun Maksimal darajasi  8 GB.
ANSWER: A

SELECT LEFT(`ism`, 5)  FROM `xodimlar`; so`rov natijasini toping
A. Xodimlar ismining birinchi 5 ta harflarini chiqaradi
B. Xodimlar ismining chap tomonidan chiqaradi
C. Xodimlar ismining 5 ta harfini chiqaradi
D. So`rovda xatolik beradi
ANSWER: A

Select name, year from test where year > (select year from test where name='Jonny'); So`rovdagi qavs ichidagi so`rov qanday natija qaytaradi?
A. Jonnyning tug`ilgan yili
B. Jonnyning test natijalari
C. Jonnyning ma`lumotlari
D. Jonnyning nomi va yili
ANSWER: A

Select * from table1 INNER JOIN table2 ON table1.name=table2.name; So`rovdagi "table2" nima?
A. Jadval nomi
B. MB ga bo‘lgan talablar o‘zgaradi
C. Maxsus operator
D. Jadval qatori
ANSWER: A

Select name, surname, year from test1 UNION select name, surname from test2; So`rov qanday natija qaytaradi?
A. Xatolik yuz beradi
B. Ikkita jadvalni qo`shadi
C. Jadvallarni birlashtiradi
D. Jadvallarni ayiradi
ANSWER: A

Select name, surname from test1 UNION ALL select name, surname from test2;           So`rovdagi "ALL" qanday vazifa bajaradi?
A. Jadvallar birlashtirilayotganda ustunlardagi ma`lumotlar bir xil bo`lsa ham birlashtiradi
B. Barcha ma`lumotlarni birlashtiradi
C. Barcha ustunlarni birlashtiradi
D. Barcha jadvallarni birlashtiradi
ANSWER: A

Select min(yosh), ism, familiya from test group by ism, familiya; So`rovni xatosini toping
A. xato yo'q
B. familiya ustuni xato ishlatilgan
C. "group by" xato
D. min() funksiyasi xato
ANSWER: A

Select * from test order by yosh desc; So`rovdagi "desc" nima vazifa bajaradi?
A. yosh ustunini teskarisiga saralaydi
B. yosh ustunini saralaydi
C. yosh ustunini guruhlaydi
D. Test jadvalidan ism ustunini ajratib ko`rsatadi
ANSWER: A

DISTINCT operatorining vazifasi nima?
A. ma'lumotlar orasida bir xil ma'lumot bo'lsa, bu ma'lumotni bitta qilib chiqaradi
B. ma'lumotlar orasida bir xil ma'lumot bo'lsa, bu ma'lumotni chiqarmaydi
C. ma'lumotlar orasida bir xil ma'lumot bo'lsa, bu ma'lumotni ikkalasini ham chiqaradi
D. Bunday operator SQLda ishlatilmaydi
ANSWER: A

Select ism, yosh, familiya from test where ism like 'S%'; So`rovdagi "%" nima uchun ishlatiladi
A. "S"dan keyin simvollar bo`lishi mumkin
B. "S"dan oldin simvollar bo`lishi mumkin
C. "S"dan keyin % bo`lishi mumkin
D. "S%" simvollar bo`lishi mumkin
ANSWER: A

Jadval ustunidagi yig‘indi qiymati qanday hisoblanadi
A. SUM funksiyasi yordamida
B. COUNT funksiyasi yordamida
C. MIN funksiyasi yordamida
D. MAX funksiyasi yordamida
ANSWER: A

O‘ng tashqi bog‘lanish operatori  – bu
A. RIGHT OUTER  JOIN
B. LEFT OUTER JOIN
C. INNER JOIN
D. FULL OUTER JOIN
ANSWER: A

JOIN operatori nimaga mo‘ljallangan
A. Ikki jadvaldan olingan natijalarni bitta jadvalda birlashtirish uchun
B. Ikkala tanlovda mavjud umumiy natijalarni chiqarish uchun
C. Birinchi tanlovda mavjud, lekin ikkinchisida yo‘q bo‘lgan natijalarni chiqarish uchun
D. Ikki so‘rov tanlovining natijalarini birlashtirish uchun
ANSWER: A

UPDATE Mahsulotlar SET  Ombordagi miqdori= `25`,  Mahsulot narxi = `6500` WHERE  Mahsulot nomi=`Olma` so`rovni natijasini aniqlang
A. Mahsulotlar jadvalidagi Mahsulot nomi ustuni Olmaga teng bo`lgan qatorni Ombordagi miqdori ustunini 25 ga va  Mahsulot narxi ustunini 6500 ga o`zgartiradi
B. Omborxonalar jadvalidagi Mahsulot nomi ustuni 25 ga teng bo`lgan qatorni Ombordagi miqdori ustunini 25 ga va  Mahsulot narxi ustunini 6500 ga o`zgartiradi
C. Mahsulotlar jadvalidagi Ombordagi miqdori  ustuni Olmaga teng bo`lgan qatorni Mahsulot nomi ustunini 25 ga va  Mahsulot narxi ustunini 6500 ga o`zgartiradi
D. Omborxonalar jadvalidagi Ombordagi miqdori  ustuni Olmaga teng bo`lgan qatorni Mahsulot nomi ustunini 25 ga va  Mahsulot narxi ustunini 6500 ga o`zgartiradi
ANSWER: A

DELETE * FROM Mahsulotlar WHERE ID=2; so`rovni natijasini aniqlang
A. Mahsulotlar jadvalidan id 2 ga teng bo`lgan qatorni barcha ma`lumotlarini o`chiradi
B. Mahsulotlar jadvalidan id 2 ga teng bo`lgan ustunni o`chiradi
C. Mahsulotlar jadvalidan id 2 ga teng bo`lgan qatorni qo`shadi
D. Mahsulotlar jadvalidan id 2 ga teng bo`lgan qatorni belgilaydi
ANSWER: A

So`rov orqali  mahsulot ob`yektidan nonni narxi o`zgartirilsin
A. UPDATE mahsulot SET  narxi= `1050` WHERE  Mahsulot nomi=`non`
B. UPDATE mahsulot SET  Mahsulot nomi=`non`  WHERE  narxi= `1050`
C. DELETE mahsulot SET  narxi= `1050` WHERE  Mahsulot nomi=`non`
D. UPDATE non SET  narxi= `1050` WHERE  Mahsulot nomi=`mahsulot`
ANSWER: A

AUTO_INCREMENT bo`lgan atributga INSERT buyrug`i orqali ma`lumot kiritish shartmi?
A. yo`q, shart emas
B. ha, shart
C. har doim har xil
D. AUTO_INCREMENT ni INSERTga aloqasi yo`q
ANSWER: A

So`rov orqali yetkazib beruvchilar ob`yektidan Sarbon MChJ ga tegishli bo`lgan barcha malumotlar o`chirilsin
A. DELETE * FROM Yetkazib_beruvchilar WHERE Yetkazib_beruvchilar="Sarbon MChJ"
B. DELETE * FROM Mahsulotlar WHERE Yetkazib_beruvchilar="Sarbon MChJ"
C. DELETE * FROM Sarbon MChJ
D. DELETE  nomi FROM Yetkazib_beruvchilar WHERE Yetkazib_beruvchilar="Sarbon MChJ"
ANSWER: A

SELECT MAX(id) FROM STUDENT so‘rovini nima qaytaradi
A. STUDENTning maksimal indentifikatori
B. STUDENTning  oxirgi identifikatori
C. STUDENTning  oxirgi identifikatori
D. STUDENTlarning miqdori
ANSWER: A

SELECT AVG(age) FROM STUDENT so‘rovi nimani qaytaradi
A. STUDENTlarning o‘rtacha yoshini
B. Maksimal STUDENT
C. Minimal STUDENT
D. STUDENTlar yoshining yig‘indisini
ANSWER: A

Jadvaldagi qatorlar soni qanday hisoblanadi
A. COUNT funksiyasi yordamida
B. AVG funksiyasi yordamida
C. MIN funksiyasi yordamida
D. MAX funksiyasi yordamida
ANSWER: A

Agregat funksiyalarni ko`rsating
A. MIN, MAX,Count,AVG
B. MIN, MAX, DATE,AVG
C. MIN, MAX,SUBSTR, MID
D. LEFT, RIGHT, MAX,Count,AVG
ANSWER: A

Qaysi operatorlar bilan MIN, MAX, AVG, SUM agregat funksiyalar bajarilishi mumkin
A. faqatgina SELECT bilan
B. SELECT va DELETE
C. UPDATE
D. INSERT va UPDATE
ANSWER: A

SELECT  MAX(`mah_narxi(so``m)`)  as  `eng qimmat mahsulot`  FROM `mahsulotlar`; so`rov natijasini toping
A. Eng qimmat narxga ega bo`lgan mahsulot  narxi
B. Eng arzon narxga ega bo`lgan mahsulot  narxi
C. Eng qimmat narxga ega bo`lgan mahsulot  nomi
D. Eng qimmat narxga ega bo`lgan mahsulot haqida barcha ma`lumot
ANSWER: A

SELECT  AVG(`mah_narxi(so``m)`) FROM `mahsulotlar`;  so`rov natijasini toping
A. Mahsulotlar jadvalidagi `mah_narxi` ustunining o`rta arifmetigi
B. Mahsulotlar jadvalidagi `mah_narxi` ustunining yig`indisi
C. Mahsulotlar jadvalidagi `mah_narxi` ustunining kattasi
D. `mah_narxi` jadvalidagi Mahsulotlar ustunining o`rta arifmetigi
ANSWER: A

Quyidagi so`rov qanday javob qaytaradi SELECT *  FROM students s INNER JOIN Groups g ON s.group_id <> g.id
A. groups va students jadvalidagi s.group_id = g.id tengligini qanoatlantiruvchi qatorlardan tashqari barcha qatorlarni chiqarib beradi
B. groups va students jadvalidagi barcha qatorlarni chiqaradi
C. groups va students jadvalidagi dekart ko‘paytmani chiqaradi
D. groups va students jadvalidagi s.group_id = g.id tengligi orqali bog‘lanadigan barcha qatorlarni chiqaradi
ANSWER: A

SELECT MIN(id) FROM STUDENT so‘rovi nimani qaytaradi
A. STUDENTning minimal indentifikatori
B. STUDENTning  oxirgi identifikatori
C. STUDENTning  birinchi identifikatori
D. STUDENTlarning miqdori
ANSWER: A

SELECT MAX(id) FROM STUDENT so‘rovi nimani qaytaradi
A. STUDENTning maksimal indentifikatori
B. STUDENTning  birinchi identifikatori
C. STUDENTning  oxirgi identifikatori
D. STUDENTlarning miqdori
ANSWER: A

SELECT SUBSTR(`familiya`,1,1)  FROM `xodimlar`; so`rov natijasini toping
A. Xodimlar familyalarining bosh harflarini chiqaradi
B. Xodimlar familyalarining birinchisini chiqaradi
C. Xodimlar familyalarining bitta harfini chiqaradi
D. So`rovda xatolik beradi
ANSWER: A

Ma’lumotlarni qaysi toifasiga MIN, MAX, AVG, SUM agregat funksiyalarni qo‘llash mumkin emas
A. Qatorlar
B. Sonlar
C. Sanalar
D. Barcha ma’lumotlarga qo‘llash mumkin
ANSWER: A

LIKE to`g`ri qollanilgan so`rovni ko`rsating
A. SELECT   * FROM      Products WHERE   PName LIKE ‘%gizmo%’
B. SELECT   * FROM     LIKE WHERE   PName  Products ‘%gizmo%’
C. SELECT  LIKE(‘%gizmo%’)  FROM      Products WHERE   PName  
D. SELECT   * FROM      Products,   PName LIKE ‘%gizmo%’
ANSWER: A

Select * from exam Where mark in (4,5); so`rov natijasini toping
A. Imtixondan 4 yoki 5 olganlar hadiqa ma`lumot
B. Imtixondan 4 va 5 olganlar hadiqa ma`lumot
C. Imtixondan 4 va 5 olmaganlar hadiqa ma`lumot
D. Imtixondan 4 ham 5 ham olganlar hadiqa ma`lumot
ANSWER: A

Lower operatorining vazifasi nima?
A. berilgan ustunni kichik harflarga almashtirib beradi
B. berilgan qatorni kichik harflarga almashtirib beradi
C. berilgan satrni katta harflarga almashtirib beradi
D. berilgan qatorni katta harflarga almashtirib beradi
ANSWER: A

Upper operatorining vazifasi nima?
A. berilgan ustunni katta harflarga almashtirib beradi
B. berilgan qatorni kichik harflarga almashtirib beradi
C. berilgan satrni kichik harflarga almashtirib beradi
D. berilgan qatorni katta harflarga almashtirib beradi
ANSWER: A

SELECT TIMESTAMPDIFF(SECOND, '2015-04-29 22:14:55', '2015-04-29 22:24:18'); So`rov natijasini aniqlang
A. soniyalar orasidagi farq
B. joriy vaqtni ko`rsatadi
C. ko`rsatilgan vaqt
D. xatolik yuz beradi
ANSWER: A

MBBTda DDL tilini vazifasi nima?
A. Ma`lumotlarni tasvirlash tili
B. Ma`lumotlarni manipulyatsiya qilish tili
C. Ma`lumotlarni nazorat qilish tili
D. Ma`lumotlarni saqlash tili
ANSWER: A

SQLda satrni uzunligini aniqlab beradigan operatorni toping
A. Length
B. Substr
C. Mid
D. First
ANSWER: A

MBBTda DML tilini vazifasi nima?
A. Ma`lumotlarni manipulyatsiya qilish tili
B. Ma`lumotlarni tasvirlash tili
C. Ma`lumotlarni nazorat qilish tili
D. Ma`lumotlarni saqlash tili
ANSWER: A

MBBTda DCL tilini vazifasi nima?
A. Ma`lumotlarni nazorat qilish tili
B. Ma`lumotlarni tasvirlash tili
C. Ma`lumotlarni manipulyatsiya qilish tili
D. Ma`lumotlarni saqlash tili
ANSWER: A

LONG toifasi xotiradan qancha joy egallaydi
A. Bitta jadval uchun Maksimal darajasi  4GB.
B. Bitta jadval uchun Maksimal darajasi   2 GB.
C. Bitta jadval uchun Maksimal darajasi  6 GB.
D. Bitta jadval uchun Maksimal darajasi  8 GB.
ANSWER: A

Ko‘p foydalanuvchili MBBTda ishlashning murakkabligi nimada
A. Loyihalashning, ekspluatasiyasining murakkabligi
B. Loyihalashning murakkabligi
C. Ekspluatatsiyaning murakkabligi
D. MB ga bo‘lgan talablar o‘zgaradi
ANSWER: A

Lokal MB da ko‘p foydalanuvchili ruxsat mavjudmi
A. Yo‘q
B. Ha
C. Ha, MySQL va ORACLE mahsulotlarida
D. MySQL dan tashqari har qanday MB da
ANSWER: A

Zahira o‘rnini bosuvchi MBBT serveri nima deb ataladi
A. oyna
B. massiv RAID
C. namuna
D. nusxa
ANSWER: A

Bitta tranzaksiya nechta operatsiyadan iborat bo‘lishi mumkin
A. bir nechta
B. faqat bitta
C. faqat ikkita
D. kamida ikkitadan
ANSWER: A

Tranzaksiya nechta xususiyatga ega
A. 4
B. 3
C. 2
D. 1
ANSWER: A

MB ishining mantiqiy birligi nima deb ataladi
A. Tranzaksiya
B. Operatsiya
C. O‘qish
D. Yozuvlarni qayd qilish
ANSWER: A

Tranzaksiyalarning asosiy xususiyatlari
A. ASID
B. APID
C. KRUD
D. DDL
ANSWER: A

Tizimdagi to‘xtalishlarda ma’lumotlarni qayta tiklash uchun nima zarur bo‘ladi
A. Backup
B. Tables
C. Config
D. Memory
ANSWER: A

Qaysi buyruqlardan biri tranzaksiyadagi o‘zgarishlarni saqlash uchun xizmat qiladi
A. COMMIT
B. FLUSh
C. ROLLBACK
D. BEGIN TRANSACTION
ANSWER: A

Ma'lumotlar bazasini boshqarish jarayonida bitta rolda nechta foydalanuvchi bo‘lishi mumkin
A. Bir nechta
B. Bitta
C. Ikkita
D. Uchtadan ko‘p emas
ANSWER: A

select * from test order by ism desc; So`rovdagi "desc" nima vazifa bajaradi?
A. Ism ustunini teskarisiga saralaydi
B. Ism ustunini saralaydi
C. Ism ustunini guruhlaydi
D. Test jadvalidan ism ustunini ajratib ko`rsatadi
ANSWER: A

Qaysi buyruqlardan biri tranzaksiyani boshlanishini e’lon qilish uchun xizmat qiladi
A. BEGIN TRANSACTION
B. COMMIT
C. ROLLBACK
D. OMMIT
ANSWER: A

Ma’lumotlarga ruxsat etish xavfsizligi qanday mexanizm bilan ta’minlanadi
A. Foydalanuvchilar va rollar
B. Shifrlash
C. deshifrlash
D. Faqatgina ma’lumotlarni himoyalash mavjud
ANSWER: A

Tranzaksiya bu......?
A. Ma’lumotlar bilan ishlashda o‘zining mantiqiy birligiga ega bo‘lgan ma’lumotlar bazasi jarayonlarining ketma-ket bajarilish guruxi
B. Fizik va mantiqiy rad etish hollarida oldingi holatdagi ma’lumotlar bazasini tiklash uchun ma’lumotlar saqlanadigan MBBT funksiyasi
C. MBBT ga bo‘lgan asosiy talablardan biri bu tashqi xotirada ma’lumotlarni ishonchli saqlanishidir
D. MBning asosiy qismi bo‘lib hisoblanadi va barcha rivojdagi MBBTda pratokol Write Ahead Log – WAL deb nomlanadi
ANSWER: A

Qaysi buyruqlardan biri tranzaksiyani mutlaq boshlang'ich holatga qaytarish uchun xizmat qiladi
A. ROLLBACK
B. COMMIT
C. BEGIN TRANSACTION
D. FLUSh
ANSWER: A

MBBTda bir vaqtning o‘zida ko‘p tranzaksiyalar murojatini qayta ishlash bitta ma’lumotga bir necha marta amalga oshirish imkoniyatini quyidagi terminlardan qaysi birida to‘g‘ri ko‘rsatilgan
A. Parallellik
B. Izolyatsiya
C. Ko‘p miqdorlilik
D. Bog‘liqlik
ANSWER: A

Ma’lumotlar bazasi xavfsizligini ta’minlash nimalardan iborat bo'ladi
A. Jadvallar ustida ayrim amallarni bajarish huquqi faqatgina aniq foydalanuvchiga va aniq vaqt davomida beriladi
B. Barcha foydalanuvchilar uchun alohida ma’lumotlarni o‘qish huquqi
C. Faqatgina avtorizatsiyalashgan foydalanuv-chilar uchun harakatlarni bajarish huquqi
D. Ma’lum toifadagi foydalanuvchilar uchun ma’lumotlarni shifrlash va deshifrlash
ANSWER: A

Bitta foydalanuvchida nechtagacha rollar bo‘lishi mumkin
A. Bir nechta
B. Bitta
C. Ikkita
D. Uchtadan ko‘p emas
ANSWER: A

Ayrim kompyuter tarmoqlarida fizik  taqsimlangan ma’lumotlar majmuining o‘zaro bog‘langan mantiqiy to‘plami (va ularning tavsifi) nima deb ataladi
A. Taqsimlangan MB
B. Klasterli MB
C. Tarmoqli MB
D. Ierarxik MB
ANSWER: A

Qaysi MBBT lar dastur bo‘lishini talab qiladi
A. obyektga yo‘naltirilgan
B. Relyatsion
C. Ierarxik
D. Tarmoqli
ANSWER: A

Bir nechta amallar birligining nomlanishi nima deyiladi
A. Tranzaksiya
B. Opеratsiya
C. Funksiyalar
D. Sikllar
ANSWER: A

Qaysi MBBTlarda konstruktorlar va destruktorlardan foydalaniladi
A. Obyektga yo‘naltirilgan
B. Ierarxik
C. Tarmoqli
D. Relyatsion
ANSWER: A

Xodim jadvalida `id`=5 bo‘lgan xodimning Familiyasini o‘zgartirish amali qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan
A. UPDATE `Xodim` SET `Familiyasi`=`Anvarov` where  `id`=5
B. ALTER `Xodim` AS `Familiyasi`=`Anvarov` where  `id`=5
C.   SELECT `Xodim` SET `Familiyasi`=`Anvarov` where  `id`=5
D. UPDATE `Xodim` `Familiyasi`=`Anvarov`  SET where  `id`=5
ANSWER: A

Qaysi javobda funksiya va proseduraning farqi noto‘g‘ri ifodalangan
A. Funksiyaning imkoniyatlari keng, proseduraniki esa cheklangan
B. Funksiya IN kalit so‘zi bilan, prosedura esa IN va OUT kalit so‘zlari bilan ishlaydi
C. Funksiya qiymat qaytaradi, prosedura esa qiymat qaytarmaydi
D. Prosedurada CALL kalit so‘zi ishlatiladi, funksiyada esa ishlatilmaydi
ANSWER: A

INSERT INTO SELECT amali qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?
A. INSERT INTO `Talaba2`(`id`, `FISh`, `Fakulteti`, `Manzili`, `tel_raqami`)  SELECT  `id`, `FISh`, `Fakulteti`, `Manzili`, `tel_raqami` from `Talaba1` WHERE `Fakulteti`=’TF’
B. INSERT INTO `Talaba2`(`id`, `FISh`, `Fakulteti`, `Manzili`, `tel_raqami`)  SELECT  `id`, `FISh`, `Fakulteti`, `Manzili`, `tel_raqami` WHERE `Fakulteti`=’KIF’
C. INSERT INTO `Talaba2`(`id`, `FISh`, `Fakulteti`, `Manzili`, `tel_raqami`) VALUES AND SELECT  `id`, `FISh`, `Fakulteti`, `Manzili`, `tel_raqami` WHERE `Fakulteti`=’DIF’
D. INSERT INTO `Talaba2`(`id`, `FISh`, `Fakulteti`, `Manzili`, `tel_raqami`)  SELECT  `id`, `FISh`, `Fakulteti`, `Manzili`, `tel_raqami` from `Talaba2` WHERE `Fakulteti`=’KIF’
ANSWER: A

Xodim jadvaliga yangi atribut qo‘shish amali qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan
A. ALTER TABLE `Xodim` ADD COLUMN `Tel_raqam` text(15) null
B. ALTER TABLE `Xodim` SET `Jinsi` varchar(10) not null
C. ALTER TABLE `Xodim` RENAME `Yoshi` int(3) not null
D. ALTER TABLE `Xodim` CHANGE  `Tel_raqam` text(15)  not null
ANSWER: A

“Xodim jadvalidan yoshi 37 dan yuqori va familiyasi A harfi bilan boshlanuvchilarning oylik maoshi o‘rta arifmetigi topilsin”. Yuqoridagi shartni qaysi javobdagi so‘rov qanoatlantiradi
A. SELECT AVG(`maosh`) as `Natija` from `Xodim` WHERE `yoshi`>37  AND  `Familiyasi`  LIKE`A%`
B. SELECT AVG(`maosh`) as `Natija` from `Xodim` WHERE `yoshi`>37 AND  LIKE `A%`
C. SELECT AVG(`maosh`) as `Natija` from `Xodim` WHERE `yoshi`>37 AND  LIKE `Familiyasi`=`A%`
D. SELECT *  from `Xodim` WHERE `yoshi`>37 and LIKE `Familiyasi`=`A%`
ANSWER: A

Talaba jadvalidan familiyasi B harfi bilan boshlanib, V harfi bilan tugovchilarini sonini sanash so‘rovi qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan
A. SELECT COUNT(*) as `Natija`  from  `Talaba`  WHERE  `Familiyasi`  LIKE  `B%V`
B. SELECT COUNT(*) as `Natija` from `Talaba` WHERE  LIKE `Familiyasi` `B%V`
C. SELECT COUNT(*) as `Natija` from `Talaba` WHERE LIKE `Familiyasi` `B%V%`
D. SELECT COUNT(*) as `Natija` from `Talaba` WHERE `Familiyasi` LIKE `%B%V`
ANSWER: A

Talaba jadvalidan bahosi 4 va undan yuqori bo‘lganlarini familiyasi bo‘yicha guruhlab chiqarish so‘rovi qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan
A. SELECT  `Familiyasi`, MAX(`baho`) as `Natija` from `Talaba` GROUP BY `Familiyasi`  HAVING MAX(`baho`)>=4
B. SELECT  `Familiyasi`, MAX(`baho`) as `Talaba` GROUP BY `Familiyasi`  HAVING  MAX(`baho`)>4
C. SELECT  `Familiyasi`, MAX(`baho`) as `Natija` from `Talaba` GROUP BY `Familiyasi`  WHERE MAX(`baho`)=>4
D. SELECT  `Familiyasi as `Talaba` GROUP BY `Familiyasi`  HAVING MAX(`baho`)>4
ANSWER: A

Mahsulot jadvalidan narxi 4000 so'm va undan yuqori bo‘lganlarini nomi bo‘yicha guruhlab chiqarish so‘rovi qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan
A. SELECT  `Nomi`, MAX(`narx`) as `Natija` from `Mahsulot` GROUP BY `Nomi`  HAVING MAX(`narx`)>=4000
B. SELECT  `Nomi`, MAX(`narx`) as `Natija` from GROUP BY `Nomi`  HAVING MAX(`narx`)>4000
C. SELECT * from `Mahsulot` GROUP BY `Nomi`  HAVING MAX(`narx`)>4000
D. SELECT  `Nomi`, MAX(`narx`) as `Natija` from `Mahsulot` GROUP BY `narx`  HAVING MAX(`Nomi`)>=4000
ANSWER: A

Fanlar jadvalidan `fan_soati` 80 dan yuqori bo‘lganlarini nomi bo‘yicha guruhlab chiqarish so‘rovi qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan
A. SELECT  `Fan_nomi`, MAX(`fan_soati`) as `Natija` from `Fanlar` GROUP BY `Fan_nomi`  HAVING MAX(`fan_soati`)>80
B. SELECT  `Fan_nomi`, MAX(`fan_soati`)  from `Fanlar` GROUP BY `Fan_nomi`  HAVING MAX(`fan_soati`)>=80
C. SELECT  `Fan_nomi`, MAX(`fan_soati`) as `Natija` GROUP BY `Fan_soati`  HAVING MAX(`fan_soati`)>80
D. SELECT  `Fan_nomi`, MAX(`fan_soati`) as `Natija` from `Fanlar` GROUP BY `Fan_nomi`  HAVING MAX(`fan_nomi`)>80
ANSWER: A

Xodim jadvalidan ixtiyoriy atributni o'chirish amali qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan
A. ALTER TABLE `Xodim` DROP  COLUMN `Tel_raqam` text(15) 
B. ALTER TABLE `Xodim` DELETE `Jinsi` varchar(10) not null
C. ALTER TABLE `Xodim` DROP RENAME `Yoshi` int(3) not null
D. ALTER TABLE `Xodim` CHANGE  DROP `Tel_raqam` text(15)  not null
ANSWER: A

Xodim jadvalidan ixtiyoriy atributning ma'lumot tipini o'zgartirish amali qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan
A. ALTER TABLE `Xodim` MODIFY  `Tel_raqam` varchar(15) 
B. ALTER TABLE `Xodim` MODIFY ALTER `Jinsi` varchar(10) not null
C. ALTER TABLE `Xodim` MODIFY CHANGE `Yoshi int(3) not null
D. ALTER TABLE `Xodim` CHANGE COLUMN `Tel_raqam` text(15)  not null
ANSWER: A

Mahsulot jadvalidan ixtiyoriy atributning ma'lumot tipini o'zgartirish amali qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan
A. ALTER TABLE `Mahsulot` MODIFY  `narxi` varchar(15)  null
B. ALTER TABLE `Mahsulot` MODIFY ALTER `nomi` varchar(10) null
C. ALTER TABLE `Mahsulot`  MODIFY CHANGE `nomi`  text(3) null
D. ALTER TABLE `Mahsulot` CHANGE COLUMN `narxi` text(15)  null
ANSWER: A

SELECT TIMESTAMPDIFF(SECOND, '2015-04-29 22:14:55', '2015-04-29 22:24:18'); So`rov natijasini aniqlang
A. soniyalar orasidagi farq
B. joriy vaqtni ko`rsatadi
C. ko`rsatilgan vaqt
D. xatolik yuz beradi
ANSWER: A

Select * from test order by yosh desc; So`rovdagi "desc" nima vazifa bajaradi?
A. yosh ustunini teskarisiga saralaydi
B. yosh ustunini saralaydi
C. yosh ustunini guruhlaydi
D. Test jadvalidan ism ustunini ajratib ko`rsatadi
ANSWER: A

Bitta so`rovning ichida joylashgan ikkinchi so‘rov qanday nomlanadi, misol: SELECT * FROM STUDENT WHERE group_id IN (SELECT id FROM group WHERE number=‘217-18’)
A. quyi so‘rov
B. bog‘lanish
C. birlashuv
D. farq
ANSWER: A

Quyidagi savol qanday javob qaytaradi: SELECT * FROM students  FULL JOIN Groups ON students.group_id = groups.id
A. NULL qiymatiga ega bo‘lmagan students.group_id = groups.id tengligi orqali bog‘lanadigan groups va students jadvalidagi barcha qatorlarni chiqaradi
B. groups va students jadvalidagi barcha qatorlarni chiqaradi
C. groups va students jadvalidagi students.group_id = groups.id tengligi orqali bog‘lanadigan barcha qatorlarni chiqaradi
D. groups va students jadvalidagi dekart ko‘paytmani chiqaradi
ANSWER: A

SELECT * FROM STUDENT WHERE SURNAME Like 'P%';
A. P harfi bilan boshlanadigan familyalar chiqadi.
B. P bilan tugovchi familyalar chiqadi.
C. Hech nima chiqmaydi
D. P harfiga teng bo‘lmagan familyalar chiqadi
ANSWER: A

Qaysi javobda LIKE operatoridan to'g'ri foydalanilgan
A. SELECT * from Talaba WHERE `Familiyasi` LIKE '%ev'
B. SELECT * from Talaba WHERE LIKE `Familiyasi`  '%ev'
C. SELECT * from Talaba  `Familiyasi`  WHERE LIKE '%ev%'
D. SELECT * from Talaba WHERE `Familiyasi`  LIKE 'ev'
ANSWER: A

Talaba jadvalidan bahosi 4 dan yuqori bo‘lganlarini familiyasi bo‘yicha guruhlab chiqarish so‘rovi qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan
A. "SELECT `Familiyasi`, MAX(`baho`) as `Natija` from `Talaba` GROUP BY `Familiyasi` HAVING MAX(`baho`)>4"
B. "SELECT `Familiyasi`, MAX(`baho`) as `Talaba` GROUP BY `baho` HAVING MAX(`Familiyasi`)>4"
C. SELECT `Familiyasi as `Talaba` GROUP BY `Familiyasi` HAVING MAX(`baho`)>4
D. "SELECT `Familiyasi`, MAX(`baho`) as `Natija` from `Talaba` GROUP BY
ANSWER: A

`Familiyasi` WHERE MAX(`baho`)=>4"
Qaysi javobda funksiya va proseduraning farqi noto‘g‘ri ifodalangan
A. Funksiya CALL kalit so‘zi ishlatiladi, prosedurada esa ishlatilmaydi
B. Funksiyaning imkoniyatlari cheklangan, proseduraniki esa keng
C. Funksiya IN kalit so‘zi bilan, prosedura esa IN va OUT kalit so‘zlari bilan ishlaydi
D. Funksiya qiymat qaytaradi, prosedura esa qiymat qaytarmaydi
ANSWER: A

Qaysi javobda INSERT INTO SELECT amali to'g'ri ko'rsatilgan
A. INSERT INTO `TATU_TF` (`ID`, `FISh`, `Fakultet`, `Mazili`) SELECT  `ID_Talaba`, `FISh`, `Fakultet`, `Mazili` from `TATU` WHERE  `Fakultet`='Telekommunikatsiya'
B. INSERT INTO `TATU_TF` (`ID`, `FISh`, `Fakultet`, `Mazili`) SELECT  `ID_Talaba`, `FISh`, `Fakultet`, `Mazili` 
C. INSERT INTO `TATU_TF` (`ID`, `FISh`, `Fakultet`, `Mazili`) SELECT  `ID_Talaba`, `FISh`, `Fakultet`, `Mazili` from `TATU_TF`
D. INSERT INTO `TATU_TF` (`ID`, `FISh`, `Fakultet`, `Mazili`) SELECT  `ID`, `FISh`, `Fakultet`, `Mazili` from `TATU_TF` WHERE  `Fakultet`='Telekommunikatsiya'
ANSWER: A

O'quvchilar jadvalidan 10 yoshlilarini sonini chiqaruvchi so'rov qaysi javobda to'g'ri ko'rsatilgan
A. SELECT Count(ID) as `Natija` from `O'quvchilar` WHERE `Yoshi`='10'
B. SELECT Count(ID) as `Natija` from `O'quvchilar` WHERE `Yoshi`>='10'
C. SELECT *  as `Natija` `O'quvchilar`  from  `Yoshi`  WHERE `='10'
D. SELECT SUM(ID) as `Natija` from `O'quvchilar` WHERE `Yoshi`='10'
ANSWER: A

Qaysi javobda LIKE operatoridan to'g'ri foydalanilgan
A. SELECT * from Xodim WHERE `Ism` LIKE '%or%'
B. SELECT * from Xodim WHERE LIKE `Ism`  '%or'
C. SELECT * from Xodim  `Ism`  WHERE LIKE '%or%'
D. SELECT * from Xodim WHERE `Ism` LIKE 'or'
ANSWER: A

LIKE to`g`ri qo'llanilgan so`rovni ko`rsating
A. SELECT   * FROM      Products WHERE   PName LIKE ‘%gizmo%’
B. SELECT   * FROM     LIKE WHERE   PName  Products ‘%gizmo%’
C. SELECT  LIKE(‘%gizmo%’)  FROM      Products WHERE   PName  
D. SELECT   * FROM      Products,   PName LIKE ‘%gizmo%’
ANSWER: A

Select lpad(o'yinchi, 10, '*') from fun. So`rov natijasini tanlang
A. ****Ahmedov
B. **********Ahmedov
C. Ahmedov***
D. Ahmedov****
ANSWER: A

Select rpad(uyinchi, 10, '*') from func; So`rov natijasini tanlang
A. Ahmedov****
B. ****Ahmedov
C. Ahmedov***
D. **********Ahmedov
ANSWER: A

